德國之聲調查新疆再教育營 指被關押者須自行挑選罪名 經「假審判」判刑

四年來，中國政府在新疆設立「再教育營」，大批維吾爾族人被關押，中共對外宣稱，是為了遏止極端主義，以及為維吾爾人提供職業訓練，但一直有報道指，在再教育營內充斥思想改造、肢體暴力以至性暴力。《德國之聲》今日刊出調查報道，有曾被關進再教育營的維吾爾族人，指在再教育營內，會被要求接受「假罪名」，再接受「假審判」。有維吾爾人認為，政府此舉是要令維吾爾人「都成為罪犯」。亦有婦女指，接觸到其他「明顯曾被守衛強姦」的女性。報道又估計，目前被關押於再教育營內的維吾爾人與哈薩克人約為 100 萬至 1000 萬人。

德國之聲訪問了 4 名逃離「再教育營」的人，4 人分別在 2017 年及 2018 年被關進再教育營。據指，列表中的行為由「到國外旅遊」以至與宗教相關的「禱告」、「戴頭紗」以至「支持恐怖組織」都有。當中有受訪者指，曾遭到威嚇，若不從表中選出罪名，便代表不承認罪行，如是者將要永遠待在營中。受訪者亦指，再教育營的管理員曾向他們表示，若願意配合，被關押的年期可能縮短。有受訪者則坦言，收到列表是值得開心的事情，因為選擇罪名後，大約可以得知自己尚要在再教育營中待多久。

德國之聲指，文件中羅列的罪名，是基於中國政府自 2014 年起，針對 75 個被視為「極端宗教行為」的列表所設計，該些行為包括提倡聖戰、強逼女人穿戴面紗等，但戒酒或戒煙等也被列入可疑行為的列表中。而罪名文件中，還包含了申請護照或是到國外旅遊等。

當被關押者選出罪名後，會再被要求出席一場「假審判」。有受訪者指她被判刑兩年，有人更被判刑 6 年，甚至 10 年。她又指，刑期長的，通常是因為從事宗教活動而被關押的人。之所以是「假審判」，是因為在審訊中沒有律師或被告，「法庭」亦可能一次審判 5 到 6 人，當宣布判決後，他們必須說「發誓不會重蹈覆轍」。